\chapter{Opis projektnog zadatka}


		
		Cilj ovog projekta je razviti programsku podršku za stvaranje web aplikacije koja će korisnicima omogućiti međusobnu razmjenu alata i savjeta kako bi svatko mogao biti "sam-svoj-majstor". Tako bi netko uštedio ne kupujući skupi alat za jednokratnu upotrebu, a netko tko već ima taj alat (korišten jednom i trenutno zatrpan na dnu podruma) ne bi više smatrao da je uzalud bacio novac jer bi alat mogao ponovno biti korišten. Razmjena alata osim što je korisna, može itekako pomoći u održavanju dobrosusjedskih odnosa.
		
		Prilikom pokretanja aplikacije otvara se popis svih postojećih oglasa i zahtjeva. Neregistrirani korisnik može pregledavati te pretraživati objavljene oglase i zahtjeve. Korisnik može pretraživati oglase i zahtjeve po atributima alata. Ostale funkcionalnosti aplikacije korisnik može koristiti tek nakon prijave u sustav što može učiniti uz preduvjet da već ima korisnički račun. Korisnički račun se stvara procesom registracije u sustav. Prilikom registracije, tj. kreiranja računa, korisnik treba upisati svoje podatke:
			\begin{packed_item}
			\item ime
			\item prezime
			\item korisničko ime
			\item email adresu
			\item adresu stanovanja
			\item mjesto stanovanja
			\item broj telefona
			\item lozinku
		\end{packed_item}
		Korisniku je omogućen i pregled te naknadna promjena svih ovih podataka osim korisničkog imena i email adrese. Također, registrirani korisnik može obrisati svoj korisnički račun.
		
		Kao i neregistrirani korisnik, registrirani korisnik može pregledavati i pretraživati sve objavljene oglase i zahtjeve. Osim toga, može dodati vlastiti oglas ili zahtjev. Ako korisnik treba neki alat (tražitelj), objavljuje zahtjev za posudbom.
		Prilikom objave zahtjeva klijent unosi sljedeće podatke:
			\begin{packed_item}
			\item vrstu alata
			\item podvrstu alata
			\item treba li alat biti akumulatorski
			\item hobi/poluprofi/profi
			\item snaga alata
			\item poveznica na model na stranici proizvođača
			\item fotografija alata
			\item otvoreni prostor/zatvoreni prostor
			\item koliku udaljenost je voljan prijeći
			\item treba li upute
			\item kako želi biti kontaktiran
			\item opis zahtjeva
		\end{packed_item}
		Ako tražitelj nije siguran kakav alat mu je potreban može najprije potražiti savjet navodeći samo za koju svrhu mu je potreban alat. Tada mu netko tko zna više može komentirati zahtjev i tako dati koristan savjet. Svaki registrirani korisnik može pisati komentare na zahtjev te brisati vlastite komentare. Komentiranjem nečijeg zahtjeva, vlasnik zahtjeva automatski dobiva obavijest u aplikaciji te email poruku "Dobili ste komentar na Vaš upit!" s linkom na komentar. Tuđe komentare koje smatra korisnima, korisnik može lajkati čime vlasnik komentara dobiva obavijest u aplikaciji. Registrirani korisnik koji ima najveću ocjenu prema podatcima iz feedbacka proglašava se najmajstorom i kraj njegovog imena tada stoji zvjezdica.
		
		Ako korisnik ima neki alat kojeg bi rado posudio (nuditelj), tada objavljuje oglas sa sljedećim podacima:
			\begin{packed_item}
			\item vrstu alata
			\item podvrstu alata
			\item je li alat akumulatorski
			\item hobi/poluprofi/profi
			\item snaga alata
			\item poveznica na model na stranici proizvođača
			\item fotografija alata
			\item kako želi biti kontaktiran
			\item opis oglasa
		\end{packed_item}
		
		
		
		Svaki registrirani korisnik posebno ima i uvid u vlastite objave (oglase i zahtjeve) koje može brisati. Aktivne oglase i zahtjeve može i uređivati.
		
		Kada korisnik ugleda oglas ili zahtjev koji mu se čini kao dobra prilika za razmjenu, klikom na gumb "Posudi Alat" pokazuje svoj interes, vlasnik oglasa/zahtjeva dobiva obavijest u aplikaciji i email s porukom da postoji osoba zainteresirana za oglas/zahtjev te ako ju vlasnik oglasa/zahtjeva prihvati, oglas/zahtjev prestaje biti aktivan. Korisnici tada prelaze na komunikaciju izvan aplikacije. Nakon obavljene posudbe obje strane imaju priliku dati feedback na drugu osobu ili, ukoliko nešto nije zaista prošlo kako je trebalo, korisnik može prijaviti drugog korisnika administratoru.
		
		Administrator je osoba koja upravlja sadržajem aplikacije i računima drugih korisnika. Sve oglase i zahtjeve može pretraživati, ali i uklanjati. Obrisati može i neprimjerene komentare. Također ima pristup profilima svih registriranih korisnika te njihovim osobnim podacima. Ima mogućnost blokiranja korisnika čime korisnik gubi sve ovlasti registriranog korisnika.
		
		Jedna od funkcionalnosti koja bi se mogla implementirati u budućnosti je razvoj chata kako bi i komunikacija između tražitelja i nuditelja mogla teći unutar aplikacije, tako da je sve na jednom mjestu. Također, korisno bi bilo i dodati opciju ocjenjivanja alata jer ocjenjivanje korisnika ne pokriva svaki alat zasebno. Dobro bi došle i upute i video tutoriali za rukovanje na oglasu svakog alata. Naprednija funkcionalnost koja bi mogla biti dodana jest prepoznavanje alata, npr. ukoliko netko ima sliku alata kojeg želi staviti u oglas, a ne zna kako se zove, aplikacija bi korištenjem umjetne inteligencije mogla otkriti o kojem alatu je riječ.
		
		
		
		
		
		
		
		\eject
		
		\section{Primjeri sličnih aplikacija}
		
		Dok na tržištu već dugo postoji mnogo aplikacija vezanih uz oglašavanje proizvoda za prodaju (najpoznatija takva u Hrvatskoj je "Njuškalo"), oglašavanje za posudbu znatno je manje zastupljeno. Posudba predmeta se dosad najviše odvijala u zatvorenijim grupama, forumima i chatovima kojima pristup nema toliko velik broj ljudi. Jedna od najpoznatijih takvih grupa je Facebook grupa "Sharing is caring" koja je s vremenom dobila velik broj svojih instanci podijeljenih po područjima (npr. "Sharing is caring Zagreb") što je doprinjelo učinkovitosti grupe s obzirom na to da je u grupi koju koriste stanovnici čitavog svijeta poprilično teško pronaći oglas za sebe. Baš kao i "Sharing is caring", većina aplikacija za posudbu nije specijalizirana, već se tamo može pronaći svašta, od kemijske olovke pa do broda.
		Neki od primjera takvih aplikacija su "Mooch", "Fat Llama" i "Quupe". Ipak, postoje aplikacije specijalizirane upravo za posudbu alata, "Sparetoolz" i "The Good Neighbour".
		
		\begin{packed_item}
		\item \textbf{The Good Neighbour, Sparetoolz} - Besplatne mobilne aplikacije čije su funkcionalnosti poprilično slične našoj web aplikaciji. Glavna razlika, osim u tome što su obje aplikacije namijenjene korištenju isključivo na mobilnim uređajima, je u tome što korisnici nisu u mogućnosti objavljivati zahtjeve za posudbom, već samo oglase. Zahtjevi za posudbom su praktični kada netko treba neki alat kojeg nema među objavljenim oglasima, a najvjerojatnije će se naći netko tko bi mogao posuditi taj alat.
		Baš kao i u našoj aplikaciji, neregistrirani korisnik ima mogućnost pregleda i pretraživanja oglasa, dok registrirani korisnik može objavljivati vlastite oglase i javljati se na tuđe. Za razliku od naše aplikacije u kojoj će svaka razmjena biti potpuno besplatna, u ovim aplikacijama svaki posuđivač alata u oglas stavlja i cijenu koja u nekim slučajevima iznosi toliko da bi korisniku bilo isplativije kupiti novi alat nego posuditi nečiji. Upravo iz tog razloga naša se aplikacija temelji na besplatnoj razmjeni te je u cilju stvoriti zajednicu ljudi koji bi bili voljni međusobno razmjenjivati alate bez novčane naknade.
		\end{packed_item} 	
	
			\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/tgn.PNG} %veličina u odnosu na širinu linije
		\caption{Mobilna aplikacija "The Good Neighbour"}
		\label{fig:promjene3} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
	\end{figure}


				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sparetoolz.png} %veličina u odnosu na širinu linije
				\caption{Mobilna aplikacija "Sparetoolz"}
				\label{fig:promjene7} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
		
	